[
  {
    "correctAnswer": "Vespasien",
    "id": 555100149848439,
    "options": [
      "Néron",
      "Auguste",
      "Vespasien",
      "Caligula"
    ],
    "question": "Quel empereur romain a construit le Colisée ?"
  },
  {
    "correctAnswer": "Bataille de Waterloo",
    "id": 1681413129414449,
    "options": [
      "Bataille de Waterloo",
      "Bataille d'Austerlitz",
      "Bataille de Leipzig",
      "Bataille de Trafalgar"
    ],
    "question": "Quelle bataille a mis fin à la domination napoléonienne en Europe ?"
  },
  {
    "correctAnswer": "Christophe Colomb",
    "id": 2340546062493715,
    "options": [
      "Christophe Colomb",
      "Amerigo Vespucci",
      "Ferdinand Magellan",
      "Vasco de Gama"
    ],
    "question": "Qui a découvert l'Amérique en 1492 ?"
  },
  {
    "correctAnswer": "Assassinat de l'archiduc François-Ferdinand",
    "id": 2602433581602189,
    "options": [
      "Assassinat de l'archiduc François-Ferdinand",
      "Bombe atomique sur Hiroshima",
      "Révolution russe",
      "Crise des missiles de Cuba"
    ],
    "question": "Quel est l'événement déclencheur de la Première Guerre mondiale ?"
  },
  {
    "correctAnswer": "Le Caire",
    "id": 3472099250738811,
    "options": [
      "Le Caire",
      "Alexandrie",
      "Gizeh",
      "Louxor"
    ],
    "question": "Quelle est la capitale de l'Égypte ?"
  },
  {
    "correctAnswer": "Élisabeth II",
    "id": 151921780467675,
    "options": [
      "Élisabeth II",
      "Victoria",
      "Marie-Antoinette",
      "Catherine de Médicis"
    ],
    "question": "Quel est le nom de la reine d'Angleterre actuelle ?"
  },
  {
    "correctAnswer": "États-Unis",
    "id": 6458753370785171,
    "options": [
      "États-Unis",
      "Russie",
      "Chine",
      "France"
    ],
    "question": "Quel pays a été le premier à envoyer un homme sur la Lune ?"
  },
  {
    "correctAnswer": "Léon Tolstoï",
    "id": 7271458541313457,
    "options": [
      "Léon Tolstoï",
      "Fiodor Dostoïevski",
      "Anton Tchekhov",
      "Nikolaï Gogol"
    ],
    "question": "Qui a écrit le livre 'Guerre et Paix' ?"
  },
  {
    "correctAnswer": "Louis XIV",
    "id": 1264432310460879,
    "options": [
      "Louis XIV",
      "Louis XVI",
      "François Ier",
      "Napoléon Bonaparte"
    ],
    "question": "Quel roi de France a construit le château de Versailles ?"
  },
  {
    "correctAnswer": "Cuzco",
    "id": 6378803119238547,
    "options": [
      "Cuzco",
      "Machu Picchu",
      "Lima",
      "Quito"
    ],
    "question": "Quelle était la capitale de l'empire inca ?"
  },
  {
    "correctAnswer": "Prise de la Bastille",
    "id": 5163930466399451,
    "options": [
      "Prise de la Bastille",
      "Déclaration des droits de l'homme et du citoyen",
      "Exécution de Louis XVI",
      "Nuit du 4 août"
    ],
    "question": "Quel événement a marqué le début de la Révolution française ?"
  },
  {
    "correctAnswer": "Ferdinand Magellan",
    "id": 6869558483515555,
    "options": [
      "Ferdinand Magellan",
      "Vasco de Gama",
      "Christophe Colomb",
      "Bartolomeu Dias"
    ],
    "question": "Quel navigateur portugais a fait le tour du monde au XVIe siècle ?"
  },
  {
    "correctAnswer": "Romanov",
    "id": 4125418247329871,
    "options": [
      "Romanov",
      "Habsbourg",
      "Hohenzollern",
      "Windsor"
    ],
    "question": "Quel était le nom de la dynastie au pouvoir en Russie avant la révolution de 1917 ?"
  },
  {
    "correctAnswer": "Berlin",
    "id": 5959348858148901,
    "options": [
      "Berlin",
      "Dresde",
      "Munich",
      "Hambourg"
    ],
    "question": "Dans quelle ville allemande le mur de Berlin était-il situé ?"
  },
  {
    "correctAnswer": "Qin Shi Huang",
    "id": 7129801499277981,
    "options": [
      "Qin Shi Huang",
      "Mao Zedong",
      "Kubilai Khan",
      "Sun Yat-sen"
    ],
    "question": "Quel empereur a érigé la Grande Muraille de Chine ?"
  },
  {
    "correctAnswer": "Amelia Earhart",
    "id": 2954913004916333,
    "options": [
      "Amelia Earhart",
      "Valentina Terechkova",
      "Beryl Markham",
      "Harriet Quimby"
    ],
    "question": "Quel était le nom de la première femme pilote à traverser l'Atlantique ?"
  },
  {
    "correctAnswer": "Traité de Versailles",
    "id": 8421834361984261,
    "options": [
      "Traité de Versailles",
      "Traité de Trianon",
      "Traité de Brest-Litovsk",
      "Traité de Saint-Germain-en-Laye"
    ],
    "question": "Quel est le nom du traité qui a mis fin à la Première Guerre mondiale ?"
  },
  {
    "correctAnswer": "Vasco de Gama",
    "id": 1098505144234599,
    "options": [
      "Vasco de Gama",
      "Bartolomeu Dias",
      "Fernand de Magellan",
      "Pedro Álvares Cabral"
    ],
    "question": "Quel est le nom de l'explorateur portugais qui a ouvert la voie des Indes par la mer ?"
  },
  {
    "correctAnswer": "Louis XVI",
    "id": 8263664292236265,
    "options": [
      "Louis XVI",
      "Louis XIV",
      "Louis XV",
      "Louis XIII"
    ],
    "question": "Quel roi de France a été guillotiné pendant la Révolution française ?"
  },
  {
    "correctAnswer": "Marie Curie",
    "id": 4390976496505513,
    "options": [
      "Marie Curie",
      "Rosa Parks",
      "Malala Yousafzai",
      "Jane Addams"
    ],
    "question": "Quel est le nom de la première femme à avoir remporté un prix Nobel ?"
  },
  {
    "correctAnswer": "Portugal",
    "id": 7379672164417069,
    "options": [
      "Portugal",
      "Espagne",
      "Angleterre",
      "France"
    ],
    "question": "Quel pays a colonisé le Brésil au XVIe siècle ?"
  },
  {
    "correctAnswer": "Napoléon Bonaparte",
    "id": 6942662599384303,
    "options": [
      "Napoléon Bonaparte",
      "Louis-Napoléon Bonaparte",
      "Charles-Louis Napoléon",
      "Napoléon III"
    ],
    "question": "Quel empereur français a été exilé sur l'île de Sainte-Hélène après sa défaite à Waterloo ?"
  },
  {
    "correctAnswer": "Traité de Paris",
    "id": 8213007177906039,
    "options": [
      "Traité de Paris",
      "Traité de Troyes",
      "Traité de Versailles",
      "Traité de Picquigny"
    ],
    "question": "Quel est le nom du traité qui a mis fin à la guerre de Cent Ans entre la France et l'Angleterre ?"
  },
  {
    "correctAnswer": "Berlin",
    "id": 6497485130637447,
    "options": [
      "Berlin",
      "Munich",
      "Francfort",
      "Hambourg"
    ],
    "question": "Quelle est la capitale de l'Allemagne ?"
  },
  {
    "correctAnswer": "Invasion de la Pologne",
    "id": 4969181451611495,
    "options": [
      "Invasion de la Pologne",
      "Attaque de Pearl Harbor",
      "Capitulation de l'Allemagne",
      "Bombe atomique sur Hiroshima"
    ],
    "question": "Quel événement a marqué le début de la Seconde Guerre mondiale ?"
  },
  {
    "correctAnswer": "Joseph Staline",
    "id": 3917750362859057,
    "options": [
      "Joseph Staline",
      "Vladimir Lénine",
      "Mikhaïl Gorbatchev",
      "Nikita Khrouchtchev"
    ],
    "question": "Quel était le nom du dirigeant de l'Union soviétique lors de la guerre froide ?"
  },
  {
    "correctAnswer": "Olympe de Gouges",
    "id": 6198474598142495,
    "options": [
      "Olympe de Gouges",
      "Simone de Beauvoir",
      "George Sand",
      "Colette"
    ],
    "question": "Quel est le nom de la philosophe et écrivaine française qui a joué un rôle majeur pendant la Révolution française ?"
  },
  {
    "correctAnswer": "Traité de Paris",
    "id": 7804720092021471,
    "options": [
      "Traité de Paris",
      "Traité de Versailles",
      "Traité de Tordesillas",
      "Traité de Westphalie"
    ],
    "question": "Quel est le nom du traité qui a mis fin à la guerre d'indépendance américaine ?"
  },
  {
    "correctAnswer": "Rome",
    "id": 5587780315533537,
    "options": [
      "Rome",
      "Milan",
      "Naples",
      "Turin"
    ],
    "question": "Quelle est la capitale de l'Italie ?"
  },
  {
    "correctAnswer": "Louis XIV",
    "id": 8084239399617985,
    "options": [
      "Louis XIV",
      "Louis XV",
      "Louis XVI",
      "Louis XIII"
    ],
    "question": "Quel roi de France a été surnommé 'le Roi-Soleil' ?"
  },
  {
    "correctAnswer": "Chute de Saïgon",
    "id": 8793702348525573,
    "options": [
      "Chute de Saïgon",
      "Bombe atomique sur Hiroshima",
      "Crise des missiles de Cuba",
      "Chute du mur de Berlin"
    ],
    "question": "Quel événement a marqué la fin de la guerre du Vietnam ?"
  },
  {
    "correctAnswer": "Victoria",
    "id": 4195373896029995,
    "options": [
      "Victoria",
      "Élisabeth II",
      "Anne",
      "Mary"
    ],
    "question": "Quel est le nom de la reine d'Angleterre qui a régné pendant l'apogée de l'Empire britannique au XIXe siècle ?"
  },
  {
    "correctAnswer": "La Fayette",
    "id": 6718272871897007,
    "options": [
      "La Fayette",
      "Napoléon Bonaparte",
      "Joachim Murat",
      "Jean-Baptiste Jourdan"
    ],
    "question": "Quel est le nom du général français qui a mené les troupes françaises lors de la guerre d'indépendance américaine ?"
  },
  {
    "correctAnswer": "Moscou",
    "id": 7808388067514771,
    "options": [
      "Moscou",
      "Saint-Pétersbourg",
      "Kiev",
      "Kazan"
    ],
    "question": "Quelle est la capitale de la Russie ?"
  },
  {
    "correctAnswer": "Invention de la machine à vapeur",
    "id": 8738245832727855,
    "options": [
      "Invention de la machine à vapeur",
      "Découverte de l'Amérique",
      "Révolution française",
      "Chute du mur de Berlin"
    ],
    "question": "Quel événement a marqué le début de la révolution industrielle ?"
  },
  {
    "correctAnswer": "Charles Ier",
    "id": 2841588436661187,
    "options": [
      "Charles Ier",
      "Henry VIII",
      "Richard III",
      "Édouard III"
    ],
    "question": "Quel est le nom du roi anglais qui a été décapité pendant la guerre civile anglaise au XVIIe siècle ?"
  },
  {
    "correctAnswer": "Athènes",
    "id": 2738227913852753,
    "options": [
      "Athènes",
      "Thessalonique",
      "Héraklion",
      "Patras"
    ],
    "question": "Quelle est la capitale de la Grèce ?"
  },
  {
    "correctAnswer": "Christophe Colomb",
    "id": 1328598797443149,
    "options": [
      "Christophe Colomb",
      "Marco Polo",
      "Amerigo Vespucci",
      "Ferdinand Magellan"
    ],
    "question": "Quel explorateur italien a découvert l'Amérique pour le compte de l'Espagne en 1492 ?"
  },
  {
    "correctAnswer": "Abraham Lincoln",
    "id": 797579179638531,
    "options": [
      "Abraham Lincoln",
      "George Washington",
      "Thomas Jefferson",
      "Andrew Jackson"
    ],
    "question": "Quel est le nom du président américain qui a proclamé l'émancipation des esclaves en 1863 ?"
  },
  {
    "correctAnswer": "New Delhi",
    "id": 6475319839617807,
    "options": [
      "New Delhi",
      "Bombay",
      "Calcutta",
      "Madras"
    ],
    "question": "Quelle est la capitale de l'Inde ?"
  },
  {
    "correctAnswer": "Jean-Jacques Rousseau",
    "id": 7907508205241693,
    "options": [
      "Jean-Jacques Rousseau",
      "Voltaire",
      "Montesquieu",
      "René Descartes"
    ],
    "question": "Quel philosophe français a écrit 'Le Contrat social' ?"
  },
  {
    "correctAnswer": "Endeavour",
    "id": 8272722106454609,
    "options": [
      "Endeavour",
      "Bounty",
      "Golden Hind",
      "Discovery"
    ],
    "question": "Quel est le nom du navire britannique célèbre pour son voyage autour du monde avec le capitaine James Cook ?"
  },
  {
    "correctAnswer": "Constantin",
    "id": 7547397706674569,
    "options": [
      "Constantin",
      "Auguste",
      "Néron",
      "Hadrien"
    ],
    "question": "Quel est le nom de l'empereur romain qui a adopté le christianisme comme religion officielle de l'Empire ?"
  },
  {
    "correctAnswer": "Jules César",
    "id": 1234002057371726,
    "options": [
      "Marc Antoine",
      "Jules César",
      "Auguste",
      "Néron"
    ],
    "question": "Quel général romain a été assassiné lors des Ides de Mars en 44 av. J.-C.?"
  },
  {
    "correctAnswer": "Charlemagne",
    "id": 2385002067371727,
    "options": [
      "Louis le Pieux",
      "Pépin le Bref",
      "Charles Martel",
      "Charlemagne"
    ],
    "question": "Qui a été couronné empereur du Saint Empire romain germanique en l'an 800?"
  },
  {
    "correctAnswer": "La guillotine",
    "id": 3496002077371728,
    "options": [
      "La potence",
      "Le garrot",
      "La guillotine",
      "Le peloton d'exécution"
    ],
    "question": "Quel était l'outil d'exécution le plus couramment utilisé pendant la Révolution française?"
  },
  {
    "correctAnswer": "Saladin",
    "id": 4607002087371729,
    "options": [
      "Genghis Khan",
      "Tamerlan",
      "Saladin",
      "Mehmed II"
    ],
    "question": "Quel leader musulman a reconquis Jérusalem des croisés en 1187?"
  },
  {
    "correctAnswer": "Vasco de Gama",
    "id": 5718002097371730,
    "options": [
      "Christophe Colomb",
      "Magellan",
      "Hernán Cortés",
      "Vasco de Gama"
    ],
    "question": "Quel explorateur portugais a été le premier à naviguer directement de l'Europe à l'Inde?"
  },
  {
    "correctAnswer": "Gutenberg",
    "id": 6829002107371731,
    "options": [
      "Leonard de Vinci",
      "Galilée",
      "Gutenberg",
      "Erasme"
    ],
    "question": "Qui est considéré comme l'inventeur de l'imprimerie moderne en Europe?"
  },
  {
    "correctAnswer": "Treaty of Tordesillas",
    "id": 7940002117371732,
    "options": [
      "Treaty of Paris",
      "Treaty of Tordesillas",
      "Treaty of Westphalia",
      "Treaty of Utrecht"
    ],
    "question": "Quel traité, signé en 1494, a divisé le Nouveau Monde entre le Portugal et l'Espagne?"
  },
  {
    "correctAnswer": "Napoléon Bonaparte",
    "id": 9051002127371732,
    "options": [
      "Louis XVI",
      "Robespierre",
      "Napoléon Bonaparte",
      "Marie-Antoinette"
    ],
    "question": "Qui a vendu le territoire de la Louisiane aux États-Unis en 1803?"
  },
  {
    "correctAnswer": "Hannibal",
    "id": 10162002137371734,
    "options": [
      "Scipion l'Africain",
      "Cincinnatus",
      "Hannibal",
      "Attila"
    ],
    "question": "Quel général carthaginois est célèbre pour avoir traversé les Alpes avec des éléphants?"
  },
  {
    "correctAnswer": "Magna Carta",
    "id": 11273002147371736,
    "options": [
      "Bill of Rights",
      "Habeas Corpus",
      "Magna Carta",
      "Petition of Right"
    ],
    "question": "Quel document a été signé par le roi Jean d'Angleterre en 1215, limitant les pouvoirs du monarque?"
  },
  {
    "correctAnswer": "Martin Luther",
    "id": 12384002157371736,
    "options": [
      "John Calvin",
      "Ulrich Zwingli",
      "Martin Luther",
      "Thomas Cranmer"
    ],
    "question": "Qui a affiché les 95 thèses sur la porte de l'église du château de Wittenberg en 1517, déclenchant la Réforme protestante?"
  },
  {
    "correctAnswer": "Les Hittites",
    "id": 13495002167371736,
    "options": [
      "Les Sumériens",
      "Les Babyloniens",
      "Les Akkadiens",
      "Les Hittites"
    ],
    "question": "Quel ancien peuple est connu pour avoir établi un empire en Anatolie et signé un traité de paix avec les Égyptiens après la bataille de Qadesh?"
  },
  {
    "correctAnswer": "Oliver Cromwell",
    "id": 14606002177371738,
    "options": [
      "Richard III",
      "Henry VIII",
      "Charles I",
      "Oliver Cromwell"
    ],
    "question": "Qui a dirigé l'Angleterre en tant que Lord Protecteur après la guerre civile anglaise?"
  },
  {
    "correctAnswer": "Ivan le Terrible",
    "id": 15717002187371740,
    "options": [
      "Pierre le Grand",
      "Alexandre Nevski",
      "Catherine la Grande",
      "Ivan le Terrible"
    ],
    "question": "Quel tsar russe est connu pour avoir établi l'opritchnina et pour ses accès de colère imprévisibles?"
  },
  {
    "correctAnswer": "Le siècle des Lumières",
    "id": 16828002197371740,
    "options": [
      "Le siècle d'or",
      "La Renaissance",
      "Le siècle des Lumières",
      "La Belle Époque"
    ],
    "question": "Quelle période de l'histoire européenne est associée à des penseurs tels que Voltaire, Rousseau et Diderot?"
  },
  {
    "correctAnswer": "Cyrus le Grand",
    "id": 17939002207371740,
    "options": [
      "Darius I",
      "Xerxès I",
      "Artaxerxès I",
      "Cyrus le Grand"
    ],
    "question": "Quel empereur perse est célèbre pour avoir émis le décret autorisant les Juifs à retourner à Jérusalem et à reconstruire le Temple?"
  },
  {
    "correctAnswer": "L'Empire ottoman",
    "id": 19050002217371744,
    "options": [
      "L'Empire byzantin",
      "L'Empire sassanide",
      "L'Empire maurya",
      "L'Empire ottoman"
    ],
    "question": "Quel empire a été fondé par Osman I et a duré jusqu'à la fin de la Première Guerre mondiale?"
  },
  {
    "correctAnswer": "La peste noire",
    "id": 20161002227371744,
    "options": [
      "La variole",
      "La grippe espagnole",
      "Le choléra",
      "La peste noire"
    ],
    "question": "Quelle maladie a tué près d'un tiers de la population européenne au 14ème siècle?"
  },
  {
    "correctAnswer": "La guerre des Trente Ans",
    "id": 21272002237371744,
    "options": [
      "La guerre de Sept Ans",
      "La guerre de Cent Ans",
      "La guerre des Roses",
      "La guerre des Trente Ans"
    ],
    "question": "Quelle guerre, de 1618 à 1648, a impliqué la majeure partie des grandes puissances européennes et a été en partie un conflit religieux entre catholiques et protestants?"
  },
  {
    "correctAnswer": "Confucius",
    "id": 22383002247371744,
    "options": [
      "Lao Tseu",
      "Sun Tzu",
      "Zhuangzi",
      "Confucius"
    ],
    "question": "Quel philosophe chinois est connu pour ses enseignements sur l'éthique, la moralité et la conduite correcte dans les relations interpersonnelles?"
  },
  {
    "correctAnswer": "Alexis de Tocqueville",
    "id": 23494012257371744,
    "options": [
      "Voltaire",
      "Jean-Jacques Rousseau",
      "Montesquieu",
      "Alexis de Tocqueville"
    ],
    "question": "Qui a écrit 'De la démocratie en Amérique', une étude approfondie du système démocratique américain au 19ème siècle?"
  },
  {
    "correctAnswer": "La Bataille de Teutobourg",
    "id": 24605012267371748,
    "options": [
      "La Bataille de Marathon",
      "La Bataille de Thermopyles",
      "La Bataille de Cannae",
      "La Bataille de Teutobourg"
    ],
    "question": "Dans quelle bataille les tribus germaniques ont-elles infligé une défaite majeure à trois légions romaines en 9 après J.-C.?"
  },
  {
    "correctAnswer": "Les Cathares",
    "id": 25716012277371748,
    "options": [
      "Les Hussites",
      "Les Waldenses",
      "Les Cathares",
      "Les Bogomiles"
    ],
    "question": "Quelle secte religieuse médiévale, considérée comme hérétique par l'Église catholique, a été persécutée lors de la croisade des Albigeois?"
  },
  {
    "correctAnswer": "Suleiman le Magnifique",
    "id": 26827012287371748,
    "options": [
      "Selim I",
      "Mehmed II",
      "Bayezid II",
      "Suleiman le Magnifique"
    ],
    "question": "Sous quel sultan l'Empire ottoman a-t-il atteint son apogée territorial et culturel au 16ème siècle?"
  },
  {
    "correctAnswer": "Le Concordat de Worms",
    "id": 27938012297371750,
    "options": [
      "Le Traité de Verdun",
      "L'Edit de Milan",
      "Le Concordat de Bologne",
      "Le Concordat de Worms"
    ],
    "question": "Quel accord a mis fin à la querelle des Investitures entre la papauté et le Saint Empire romain germanique en 1122?"
  },
  {
    "correctAnswer": "Philippe II d'Espagne",
    "id": 29049012307371750,
    "options": [
      "Charles V du Saint Empire",
      "Louis XIV de France",
      "Henri VIII d'Angleterre",
      "Philippe II d'Espagne"
    ],
    "question": "Quel monarque a envoyé l'Armada espagnole pour envahir l'Angleterre en 1588?"
  },
  {
    "correctAnswer": "Les Janissaires",
    "id": 30151001231731750,
    "options": [
      "Les Mamelouks",
      "Les Samouraïs",
      "Les Spartiates",
      "Les Janissaires"
    ],
    "question": "Quelle était la caste de guerriers d'élite qui formaient la garde impériale ottomane?"
  },
  {
    "correctAnswer": "La Bataille de Lépante",
    "id": 31262001241731750,
    "options": [
      "La Bataille de Navarin",
      "La Bataille de Lépante",
      "La Bataille de Diu",
      "La Bataille de Trafalgar"
    ],
    "question": "Dans quelle bataille navale de 1571 la Sainte Ligue chrétienne a-t-elle défait la flotte ottomane?"
  },
  {
    "correctAnswer": "Hatshepsut",
    "id": 32373001251731750,
    "options": [
      "Néfertiti",
      "Cleopâtre",
      "Hatshepsut",
      "Ankhesenamun"
    ],
    "question": "Quelle reine égyptienne de la XVIIIe dynastie a gouverné en tant que pharaon et est connue pour ses expéditions commerciales, notamment à Punt?"
  },
  {
    "correctAnswer": "Le roi Mithridate VI",
    "id": 33484001261731756,
    "options": [
      "Le roi Darius I",
      "Le roi Antiochus III",
      "Le roi Mithridate VI",
      "Le roi Cyrus II"
    ],
    "question": "Quel roi du royaume du Pont a combattu trois guerres contre Rome, connues sous le nom de guerres mithridatiques?"
  },
  {
    "correctAnswer": "Le Codex Justinianus",
    "id": 34595001271731756,
    "options": [
      "Le Codex Theodosianus",
      "Le Codex Sinaiticus",
      "Le Codex Alexandrinus",
      "Le Codex Justinianus"
    ],
    "question": "Quel ensemble de lois a été compilé sous l'empereur byzantin Justinien Ier au 6ème siècle?"
  },
  {
    "correctAnswer": "Zoroastre",
    "id": 35706001281731756,
    "options": [
      "Mani",
      "Baha'u'llah",
      "Guru Nanak",
      "Zoroastre"
    ],
    "question": "Qui est le fondateur de l'ancienne religion persane du zoroastrisme?"
  },
  {
    "correctAnswer": "La Bataille de Poitiers",
    "id": 36817001291731760,
    "options": [
      "La Bataille de Tours",
      "La Bataille de Poitiers",
      "La Bataille d'Orléans",
      "La Bataille de Bouvines"
    ],
    "question": "Lors de quelle bataille de 732, Charles Martel a-t-il arrêté l'avancée des forces musulmanes en Europe occidentale?"
  },
  {
    "correctAnswer": "El Cid",
    "id": 37928001301731760,
    "options": [
      "Ferdinand II d'Aragon",
      "Almanzor",
      "El Cid",
      "Alphonse X de Castille"
    ],
    "question": "Quel chevalier et héros national espagnol a joué un rôle clé dans la Reconquista et est connu pour ses exploits à Valence?"
  },
  {
    "correctAnswer": "Le traité de Nérchinsk",
    "id": 39039001311731760,
    "options": [
      "Le traité de Tordesillas",
      "Le traité de Utrecht",
      "Le traité de Nankin",
      "Le traité de Nérchinsk"
    ],
    "question": "Quel traité, signé en 1689, a établi les frontières entre la Russie tsariste et la dynastie Qing en Chine?"
  },
  {
    "correctAnswer": "Akhenaton",
    "id": 40151001321731760,
    "options": [
      "Ramsès II",
      "Thoutmôsis III",
      "Akhenaton",
      "Sésostris III"
    ],
    "question": "Quel pharaon égyptien est célèbre pour avoir instauré un court règne de monothéisme autour du culte d'Aton?"
  },
  {
    "correctAnswer": "Alhazen",
    "id": 41262001331731760,
    "options": [
      "Avicenne",
      "Averroès",
      "Alhazen",
      "Al-Khwarizmi"
    ],
    "question": "Quel savant musulman médiéval est considéré comme le père de l'optique moderne?"
  },
  {
    "correctAnswer": "La Ligue hanséatique",
    "id": 42373001341731760,
    "options": [
      "La Compagnie des Indes orientales",
      "La Ligue de Délos",
      "La Ligue dorienne",
      "La Ligue hanséatique"
    ],
    "question": "Quelle confédération commerciale et défensive du Moyen Âge tardif regroupait principalement des villes d'Allemagne du Nord et de la mer Baltique?"
  },
  {
    "correctAnswer": "Les Ilkhanides",
    "id": 43484001351731760,
    "options": [
      "Les Timourides",
      "Les Safavides",
      "Les Ayyoubides",
      "Les Ilkhanides"
    ],
    "question": "Quelle dynastie mongole a régné sur la Perse au 13ème et 14ème siècles?"
  },
  {
    "correctAnswer": "Le traité de Waitangi",
    "id": 44595001361731770,
    "options": [
      "Le traité de Versailles",
      "Le traité de Waitangi",
      "Le traité de Brest-Litovsk",
      "Le traité de Ghent"
    ],
    "question": "Quel traité, signé en 1840, est considéré comme le document fondateur de la Nouvelle-Zélande et a établi un accord entre les Maoris et la Couronne britannique?"
  },
  {
    "correctAnswer": "Le Concile de Trente",
    "id": 45706102371731770,
    "options": [
      "Le Concile de Nicée",
      "Le Concile de Chalcédoine",
      "Le Concile de Constance",
      "Le Concile de Trente"
    ],
    "question": "Quel concile a été convoqué au 16ème siècle en réponse à la Réforme protestante et a marqué le début de la Contre-Réforme catholique?"
  },
  {
    "correctAnswer": "Simón Bolívar",
    "id": 46817202381731770,
    "options": [
      "Che Guevara",
      "José de San Martín",
      "Pancho Villa",
      "Simón Bolívar"
    ],
    "question": "Quel leader militaire et politique sud-américain a joué un rôle clé dans l'indépendance de plusieurs pays d'Amérique du Sud face à l'Empire espagnol?"
  },
  {
    "correctAnswer": "Les Guerres puniques",
    "id": 47928302391731770,
    "options": [
      "Les Guerres médiques",
      "Les Guerres de Diadoques",
      "Les Guerres mithridatiques",
      "Les Guerres puniques"
    ],
    "question": "Quel ensemble de trois guerres a opposé la République romaine et Carthage, culminant avec la destruction de cette dernière en 146 av. J.-C.?"
  },
  {
    "correctAnswer": "Shaka Zulu",
    "id": 49039402401731770,
    "options": [
      "Mansa Musa",
      "Osei Tutu",
      "Menelik II",
      "Shaka Zulu"
    ],
    "question": "Quel monarque africain est célèbre pour avoir transformé l'armée zouloue et instauré diverses réformes militaires au début du 19ème siècle?"
  },
  {
    "correctAnswer": "Le siège d'Orléans",
    "id": 50140512411731770,
    "options": [
      "La bataille d'Agincourt",
      "Le siège de Calais",
      "La bataille de Crécy",
      "Le siège d'Orléans"
    ],
    "question": "Durant quelle confrontation de la guerre de Cent Ans Jeanne d'Arc a-t-elle joué un rôle déterminant, conduisant à la levée du siège en faveur des Français?"
  },
  {
    "correctAnswer": "L'édit de Nantes",
    "id": 51251612421731770,
    "options": [
      "L'édit de Milan",
      "L'édit de Nantes",
      "L'édit de Fontainebleau",
      "L'édit de Restitution"
    ],
    "question": "Quel édit, signé en 1598, a accordé une certaine tolérance religieuse aux protestants en France avant d'être révoqué en 1685?"
  },
  {
    "correctAnswer": "L'Empire kouchite",
    "id": 52362712431731780,
    "options": [
      "L'Empire ghanéen",
      "L'Empire du Mali",
      "L'Empire axoumite",
      "L'Empire kouchite"
    ],
    "question": "Quel ancien empire africain, ayant pour capitale Napata puis Méroé, a même régné sur l'Égypte pendant la 25ème dynastie?"
  },
  {
    "correctAnswer": "Le traité de Tilsit",
    "id": 53473812441731780,
    "options": [
      "Le traité de Campo Formio",
      "Le traité de Lunéville",
      "Le traité de Tilsit",
      "Le traité d'Amiens"
    ],
    "question": "Quel traité, signé en 1807, a établi une paix entre Napoléon et Alexandre Ier de Russie après la défaite de la Prusse?"
  },
  {
    "correctAnswer": "Le Grand Schisme d'Orient",
    "id": 54584912451731780,
    "options": [
      "Le Schisme d'Avignon",
      "Le Grand Schisme d'Orient",
      "Le Schisme de 1054",
      "Le Schisme anglais"
    ],
    "question": "Quel événement a marqué la séparation définitive entre les Églises orthodoxe et catholique en 1054?"
  },
  {
    "correctAnswer": "L'Empire khmer",
    "id": 55695012461731780,
    "options": [
      "L'Empire maurya",
      "L'Empire srivijaya",
      "L'Empire gupta",
      "L'Empire khmer"
    ],
    "question": "Quel empire, ayant pour capitale Angkor, est célèbre pour avoir construit le temple d'Angkor Vat au Cambodge?"
  },
  {
    "correctAnswer": "Le traité de Guadalupe Hidalgo",
    "id": 56806112471731780,
    "options": [
      "Le traité de Paris",
      "Le traité de Guadalupe Hidalgo",
      "Le traité de Versailles",
      "Le traité de Ghent"
    ],
    "question": "Quel traité, signé en 1848, a mis fin à la guerre américano-mexicaine et a conduit à ce que le Mexique cède de vastes territoires aux États-Unis?"
  },
  {
    "correctAnswer": "Les Hébreux",
    "id": 57917212481731780,
    "options": [
      "Les Philistins",
      "Les Hittites",
      "Les Amorites",
      "Les Hébreux"
    ],
    "question": "Quel peuple de l'Antiquité est associé à la figure de Moïse et à l'exode hors d'Égypte selon les textes bibliques?"
  },
  {
    "correctAnswer": "Le Directoire",
    "id": 59028312491731780,
    "options": [
      "La Terreur",
      "Le Consulat",
      "Le Directoire",
      "La Convention"
    ],
    "question": "Quelle forme de gouvernement en France a succédé à la Convention et précédé le Consulat après la Révolution française?"
  },
  {
    "correctAnswer": "Les Boxers",
    "id": 60139402501731780,
    "options": [
      "Les Taiping",
      "Les Cipayes",
      "Les Boxers",
      "Les Ming"
    ],
    "question": "Quel mouvement anti-étranger et anti-chrétien a culminé dans un soulèvement majeur en Chine en 1900, nécessitant une intervention militaire internationale?"
  },
  {
    "correctAnswer": "Le prince Shotoku",
    "id": 61240512511731780,
    "options": [
      "L'empereur Meiji",
      "Tokugawa Ieyasu",
      "Oda Nobunaga",
      "Le prince Shotoku"
    ],
    "question": "Quelle figure historique japonaise est célèbre pour avoir promulgué la Constitution en 17 articles en 604, établissant des principes bouddhistes et confucéens pour le gouvernement?"
  },
  {
    "correctAnswer": "Le sultan Mehmet II",
    "id": 62351622521731784,
    "options": [
      "Le sultan Bayezid I",
      "Le sultan Suleiman I",
      "Le sultan Selim I",
      "Le sultan Mehmet II"
    ],
    "question": "Quel sultan ottoman est crédité de la conquête de Constantinople en 1453, mettant fin à l'Empire byzantin?"
  },
  {
    "correctAnswer": "La Bataille de Carrhes",
    "id": 63462722531731784,
    "options": [
      "La Bataille de Cannae",
      "La Bataille de Pharsale",
      "La Bataille de Carrhes",
      "La Bataille de Zama"
    ],
    "question": "Dans quelle bataille de 53 av. J.-C. les Parthes ont-ils infligé une défaite majeure à l'armée romaine dirigée par Crassus?"
  },
  {
    "correctAnswer": "Gavrilo Princip",
    "id": 64573822541731784,
    "options": [
      "Franz Ferdinand",
      "Kaiser Wilhelm II",
      "Nicholas II de Russie",
      "Gavrilo Princip"
    ],
    "question": "Quel nationaliste serbe est responsable de l'assassinat de l'archiduc Franz Ferdinand en 1914, un événement déclencheur de la Première Guerre mondiale?"
  },
  {
    "correctAnswer": "Le Décret d'Alhambra",
    "id": 65684922551731784,
    "options": [
      "L'Édit de Nantes",
      "Le Décret d'Alhambra",
      "L'Édit de Milan",
      "Le Traité de Tordesillas"
    ],
    "question": "Quel décret, promulgué en 1492 par les monarques catholiques Ferdinand et Isabelle, a ordonné l'expulsion des Juifs d'Espagne?"
  },
  {
    "correctAnswer": "La Bataille de Gaugamèles",
    "id": 66795022561731784,
    "options": [
      "La Bataille d'Issos",
      "La Bataille de Gaugamèles",
      "La Bataille de Marathon",
      "La Bataille de Thermopyles"
    ],
    "question": "Dans quelle bataille en 331 av. J.-C. Alexandre le Grand a-t-il définitivement vaincu Darius III et l'Empire perse?"
  },
  {
    "correctAnswer": "Le Compromis de 1867",
    "id": 67906122571731784,
    "options": [
      "Le Traité de Versailles",
      "L'Acte d'Union",
      "Le Compromis de 1867",
      "Le Traité de Westphalie"
    ],
    "question": "Quel accord a établi la double monarchie d'Autriche-Hongrie, accordant à la Hongrie une autonomie significative au sein de l'Empire?"
  },
  {
    "correctAnswer": "La Route de la soie",
    "id": 69017222581731784,
    "options": [
      "La Route des épices",
      "La Route de l'ambre",
      "La Route de la soie",
      "La Route transsaharienne"
    ],
    "question": "Quel ancien réseau de routes commerciales reliait l'Europe et le Moyen-Orient à l'Asie, en particulier à la Chine?"
  },
  {
    "correctAnswer": "Le sultanat de Delhi",
    "id": 70128322591731790,
    "options": [
      "Le sultanat de Ghazna",
      "Le sultanat de Delhi",
      "L'Empire moghol",
      "L'Empire maurya"
    ],
    "question": "Quel empire musulman, établi au 13ème siècle, a dominé une grande partie du sous-continent indien avant l'ascension des Moghols?"
  },
  {
    "correctAnswer": "La Bataille de Plassey",
    "id": 71239402601731790,
    "options": [
      "La Bataille de Panipat",
      "La Bataille de Kalinga",
      "La Bataille de Plassey",
      "La Bataille de Buxar"
    ],
    "question": "Quelle bataille de 1757 a marqué le début du contrôle britannique sur l'Inde, avec la Compagnie britannique des Indes orientales établissant sa domination?"
  },
  {
    "correctAnswer": "Les Carolingiens",
    "id": 72340512611731790,
    "options": [
      "Les Mérovingiens",
      "Les Capétiens",
      "Les Carolingiens",
      "Les Ottoniens"
    ],
    "question": "Quelle dynastie, ayant pour fondateur Pépin le Bref, a vu Charlemagne être couronné empereur du Saint Empire romain germanique en 800?"
  },
  {
    "correctAnswer": "Le Cylindre de Cyrus",
    "id": 73451622621731790,
    "options": [
      "La Pierre de Rosette",
      "Le Cylindre de Cyrus",
      "Les tablettes d'Ebla",
      "Le Code d'Hammurabi"
    ],
    "question": "Quel artefact ancien, datant du règne de Cyrus le Grand, est souvent cité comme la première déclaration des droits de l'homme de l'histoire?"
  },
  {
    "correctAnswer": "Les Vandales",
    "id": 74562722631731790,
    "options": [
      "Les Wisigoths",
      "Les Ostrogoths",
      "Les Vandales",
      "Les Huns"
    ],
    "question": "Quel peuple germanique a établi un royaume en Afrique du Nord et est célèbre pour avoir pillé Rome en 455 av. J.-C.?"
  },
  {
    "correctAnswer": "L'insurrection de la mer Égée",
    "id": 75673822641731790,
    "options": [
      "La révolte des Maccabées",
      "L'insurrection de la mer Égée",
      "La révolte des esclaves de Sicile",
      "La révolte d'Ionie"
    ],
    "question": "Quelle révolte, soutenue par Athènes et Érétrie, a éclaté contre la domination perse au 5ème siècle av. J.-C. et a conduit aux guerres médiques?"
  },
  {
    "correctAnswer": "Le traité de Tordesillas",
    "id": 76784922651731790,
    "options": [
      "Le traité de Paris",
      "Le traité de Tordesillas",
      "Le traité de Westphalie",
      "Le traité de Utrecht"
    ],
    "question": "Quel traité, signé en 1494, a été négocié par le pape Alexandre VI pour diviser le Nouveau Monde entre l'Espagne et le Portugal?"
  },
  {
    "correctAnswer": "Le Trajan",
    "id": 77895022661731790,
    "options": [
      "Auguste",
      "Hadrien",
      "Marc Aurèle",
      "Le Trajan"
    ],
    "question": "Sous quel empereur romain l'Empire romain a-t-il atteint sa plus grande étendue territoriale au début du 2ème siècle après J.-C.?"
  },
  {
    "correctAnswer": "La Confédération Iroquoise",
    "id": 79006122671731790,
    "options": [
      "Les Mississipiens",
      "Les Incas",
      "Les Aztèques",
      "La Confédération Iroquoise"
    ],
    "question": "Quelle alliance de tribus autochtones nord-américaines, formée bien avant l'arrivée des Européens, est souvent citée comme une influence possible sur la conception de la démocratie fédérale des États-Unis?"
  },
  {
    "correctAnswer": "L'Empire Sogdien",
    "id": 80117232681731790,
    "options": [
      "L'Empire Parthe",
      "L'Empire Kushan",
      "L'Empire Sogdien",
      "L'Empire Sassanide"
    ],
    "question": "Quel ancien empire centré autour de l'actuel Ouzbékistan était célèbre pour ses marchands qui dominaient le commerce le long de la Route de la soie?"
  },
  {
    "correctAnswer": "Les Gracques",
    "id": 81228332691731790,
    "options": [
      "Les Flaviens",
      "Les Jules",
      "Les Antonins",
      "Les Gracques"
    ],
    "question": "Quels frères tribuns de la plèbe à Rome ont tenté des réformes agraires pour redistribuer les terres aux pauvres, mais ont finalement été assassinés pour leurs efforts?"
  },
  {
    "correctAnswer": "L'Empire Axoumite",
    "id": 82339432701731790,
    "options": [
      "L'Empire de Ghana",
      "L'Empire de Mali",
      "L'Empire Songhaï",
      "L'Empire Axoumite"
    ],
    "question": "Quel ancien empire africain, centré dans l'actuelle Éthiopie, était un puissant royaume chrétien et un important carrefour commercial?"
  },
  {
    "correctAnswer": "La Guerre des Deux Roses",
    "id": 83440512711731800,
    "options": [
      "La Guerre de Sept Ans",
      "La Guerre des Deux Roses",
      "La Guerre de Cent Ans",
      "La Guerre de Succession d'Espagne"
    ],
    "question": "Quelle guerre civile en Angleterre au 15ème siècle a opposé les maisons de Lancaster et de York pour le trône anglais?"
  },
  {
    "correctAnswer": "Le Pape Grégoire VII",
    "id": 84551622721731800,
    "options": [
      "Le Pape Urbain II",
      "Le Pape Innocent III",
      "Le Pape Clément VII",
      "Le Pape Grégoire VII"
    ],
    "question": "Quel pape médiéval a excommunié l'empereur Henri IV lors de la querelle des Investitures, un conflit sur le pouvoir de nomination ecclésiastique?"
  },
  {
    "correctAnswer": "Les Hittites",
    "id": 85662722731731800,
    "options": [
      "Les Akkadiens",
      "Les Sumeriens",
      "Les Assyriens",
      "Les Hittites"
    ],
    "question": "Quel peuple de l'Antiquité, centré en Anatolie, est connu pour avoir établi un empire puissant et avoir combattu les Égyptiens à la bataille de Qadesh?"
  },
  {
    "correctAnswer": "La période Edo",
    "id": 86773822741731800,
    "options": [
      "La période Heian",
      "La période Kamakura",
      "La période Muromachi",
      "La période Edo"
    ],
    "question": "Durant quelle période de l'histoire japonaise le shogunat Tokugawa a-t-il exercé un pouvoir centralisé depuis Edo (l'actuelle Tokyo)?"
  },
  {
    "correctAnswer": "Les Guerres de Religion",
    "id": 87884922751731800,
    "options": [
      "Les Guerres d'Italie",
      "Les Guerres de Religion",
      "La Guerre de la Ligue d'Augsbourg",
      "La Guerre de Trente Ans"
    ],
    "question": "Quelles guerres civiles en France au 16ème siècle ont vu des affrontements majeurs entre catholiques et protestants huguenots?"
  },
  {
    "correctAnswer": "Boudicca",
    "id": 88995022761731800,
    "options": [
      "Vercingétorix",
      "Arminius",
      "Spartacus",
      "Boudicca"
    ],
    "question": "Quelle reine guerrière des Iceni a mené une révolte majeure contre la domination romaine en Bretagne au 1er siècle après J.-C.?"
  },
  {
    "correctAnswer": "L'Empire Ghaznévide",
    "id": 90106122771731800,
    "options": [
      "L'Empire Ottomane",
      "L'Empire Safavide",
      "L'Empire Ghaznévide",
      "L'Empire Maurya"
    ],
    "question": "Quel empire musulman, centré autour de l'actuel Afghanistan, a été un puissant royaume durant le 10ème et 11ème siècle, et est connu pour ses conquêtes en Inde du Nord?"
  },
  {
    "correctAnswer": "Périclès",
    "id": 91217233781731800,
    "options": [
      "Solon",
      "Clisthène",
      "Démocrite",
      "Périclès"
    ],
    "question": "Quel homme d'État athénien du 5ème siècle av. J.-C. est souvent associé à l'apogée de la démocratie athénienne et à la construction du Parthénon?"
  },
  {
    "correctAnswer": "Le Code d'Hammurabi",
    "id": 92328333791731800,
    "options": [
      "Le Code d'Hammurabi",
      "Le Code de Manu",
      "Les Lois de Solon",
      "Le Code Justinien"
    ],
    "question": "Quel ensemble de lois anciennes provenant de Babylone est l'un des plus anciens et des plus complets jamais découverts?"
  },
  {
    "correctAnswer": "Les Phéniciens",
    "id": 93439433801731800,
    "options": [
      "Les Hittites",
      "Les Assyriens",
      "Les Akkadiens",
      "Les Phéniciens"
    ],
    "question": "Quel peuple antique est célèbre pour son alphabet et ses compétences en navigation, établissant des colonies telles que Carthage?"
  },
  {
    "correctAnswer": "La Bataille de Marathon",
    "id": 94540513811731800,
    "options": [
      "La Bataille de Thermopyles",
      "La Bataille de Salamine",
      "La Bataille de Platea",
      "La Bataille de Marathon"
    ],
    "question": "Dans quelle bataille de 490 av. J.-C. les Athéniens ont-ils repoussé une invasion perse?"
  },
  {
    "correctAnswer": "Cyrus le Grand",
    "id": 95651623821731800,
    "options": [
      "Darius I",
      "Xerxès I",
      "Artaxerxès I",
      "Cyrus le Grand"
    ],
    "question": "Quel fondateur de l'Empire achéménide est connu pour avoir créé un vaste empire qui s'étendait de l'Indus à la mer Égée?"
  },
  {
    "correctAnswer": "Alexandrie",
    "id": 96762723831731800,
    "options": [
      "Carthage",
      "Rome",
      "Babylone",
      "Alexandrie"
    ],
    "question": "Quelle ville antique, fondée par Alexandre le Grand, est devenue un centre majeur de la culture et de la science hellénistique, abritant la célèbre bibliothèque?"
  },
  {
    "correctAnswer": "Le Siècle d'or d'Athènes",
    "id": 97873823841731800,
    "options": [
      "L'âge du bronze mycénien",
      "La période archaïque",
      "Le Siècle d'or d'Athènes",
      "La période hellénistique"
    ],
    "question": "Comment appelle-t-on la période de l'histoire athénienne au 5ème siècle av. J.-C., marquée par des réalisations artistiques et intellectuelles majeures?"
  },
  {
    "correctAnswer": "Les Carthaginois",
    "id": 98984923851731800,
    "options": [
      "Les Étrusques",
      "Les Romains",
      "Les Samnites",
      "Les Carthaginois"
    ],
    "question": "Quel peuple a affronté Rome lors des Guerres puniques, avec des généraux célèbres comme Hannibal?"
  },
  {
    "correctAnswer": "Confucius",
    "id": 100095023861731800,
    "options": [
      "Laozi",
      "Sun Tzu",
      "Confucius",
      "Mencius"
    ],
    "question": "Quel philosophe chinois, actif au 5ème siècle av. J.-C., est le fondateur d'une école de pensée qui a profondément influencé la culture et la gouvernance chinoises?"
  },
  {
    "correctAnswer": "Le Colosse de Rhodes",
    "id": 101120623871731800,
    "options": [
      "Le Temple d'Artemis à Éphèse",
      "La Statue de Zeus à Olympie",
      "Le Colosse de Rhodes",
      "Le Phare d'Alexandrie"
    ],
    "question": "Laquelle des Sept Merveilles du monde antique était une énorme statue représentant le dieu Hélios, érigée sur l'île de Rhodes?"
  },
  {
    "correctAnswer": "Ptolémée",
    "id": 102132623881731820,
    "options": [
      "Archimède",
      "Eratosthène",
      "Ptolémée",
      "Pythagore"
    ],
    "question": "Quel astronome et géographe antique est connu pour son modèle géocentrique de l'univers, qui a prévalu pendant près de 1500 ans?"
  },
  {
    "correctAnswer": "Les Minoens",
    "id": 103143623891731820,
    "options": [
      "Les Doriques",
      "Les Ioniques",
      "Les Éoliens",
      "Les Minoens"
    ],
    "question": "Quelle ancienne civilisation est associée au palais de Knossos sur l'île de Crète?"
  },
  {
    "correctAnswer": "Le Forum romain",
    "id": 104154623901731820,
    "options": [
      "Le Colisée",
      "Le Circus Maximus",
      "Le Panthéon",
      "Le Forum romain"
    ],
    "question": "Quel était le centre de la vie publique à Rome, servant de lieu pour les activités politiques, commerciales et judiciaires?"
  },
  {
    "correctAnswer": "Le satrape",
    "id": 105165623911731820,
    "options": [
      "Le préteur",
      "Le pharaon",
      "Le shogun",
      "Le satrape"
    ],
    "question": "Dans l'Empire achéménide, comment était appelé le gouverneur d'une province?"
  },
  {
    "correctAnswer": "Les Néandertaliens",
    "id": 106176734021731820,
    "options": [
      "Les Denisoviens",
      "Les Homo erectus",
      "Les Homo sapiens",
      "Les Néandertaliens"
    ],
    "question": "Quelle espèce d'hominidé, disparue il y a environ 40 000 ans, a vécu en Europe et en Asie et est la plus proche parente connue de l'Homo sapiens?"
  },
  {
    "correctAnswer": "L'agriculture",
    "id": 107187734031731820,
    "options": [
      "La métallurgie",
      "L'écriture",
      "L'agriculture",
      "La poterie"
    ],
    "question": "Quelle innovation majeure a marqué le passage du Paléolithique au Néolithique et a entraîné la sédentarisation des populations?"
  },
  {
    "correctAnswer": "Les sumériens",
    "id": 108198734041731820,
    "options": [
      "Les akkadiens",
      "Les babyloniens",
      "Les assyriens",
      "Les sumériens"
    ],
    "question": "Quel peuple de la Mésopotamie antique est crédité de la création de l'une des premières formes d'écriture, le cunéiforme?"
  },
  {
    "correctAnswer": "Le Nil",
    "id": 109209734051731820,
    "options": [
      "Le Tigre",
      "L'Euphrate",
      "Le Gange",
      "Le Nil"
    ],
    "question": "Quelle rivière a joué un rôle central dans le développement de la civilisation égyptienne antique, fournissant de l'eau, des nutriments et un moyen de transport?"
  },
  {
    "correctAnswer": "Les pyramides de Gizeh",
    "id": 110220734061731820,
    "options": [
      "Le temple de Karnak",
      "Le temple d'Abou Simbel",
      "Les pyramides de Gizeh",
      "La Vallée des Rois"
    ],
    "question": "Quel ensemble monumental près du Caire comprend la pyramide de Khéops, l'une des Sept Merveilles du monde antique?"
  },
  {
    "correctAnswer": "Les chasseurs-cueilleurs",
    "id": 111231734071731820,
    "options": [
      "Les agriculteurs",
      "Les artisans",
      "Les marchands",
      "Les chasseurs-cueilleurs"
    ],
    "question": "Avant la révolution agricole, comment étaient principalement organisées les sociétés humaines en termes de subsistance?"
  },
  {
    "correctAnswer": "L'Ur",
    "id": 112242734081731820,
    "options": [
      "Babylone",
      "Ninive",
      "Akkad",
      "L'Ur"
    ],
    "question": "Quelle ancienne cité-État sumérienne, située près de l'actuel Nasiriyah en Irak, était un important centre religieux et commercial?"
  },
  {
    "correctAnswer": "Le disque solaire d'Aton",
    "id": 113253734091731820,
    "options": [
      "Le disque solaire d'Aton",
      "Le scarabée de Rê",
      "L'œil d'Horus",
      "L'ankh de vie"
    ],
    "question": "Sous le règne du pharaon Akhenaton, quel symbole est devenu central dans la religion égyptienne lors de sa tentative de monothéisme?"
  },
  {
    "correctAnswer": "Les mégalithes",
    "id": 114264734101731820,
    "options": [
      "Les ziggourats",
      "Les mastabas",
      "Les obélisques",
      "Les mégalithes"
    ],
    "question": "Comment appelle-t-on les grandes structures en pierre, comme Stonehenge en Angleterre, construites pendant la préhistoire?"
  },
  {
    "correctAnswer": "Le bronze",
    "id": 115275734111731820,
    "options": [
      "L'acier",
      "Le fer",
      "L'or",
      "Le bronze"
    ],
    "question": "L'alliage de cuivre et d'étain, largement utilisé dans l'Antiquité pour la fabrication d'armes, d'outils et d'objets d'art, est connu sous quel nom?"
  },
  {
    "correctAnswer": "Les Hittites",
    "id": 116286734121731820,
    "options": [
      "Les Amorites",
      "Les Kassites",
      "Les Hittites",
      "Les Mittani"
    ],
    "question": "Quel peuple, originaire de l'Anatolie, est devenu un rival majeur de l'Égypte antique et a signé avec elle le premier traité de paix connu de l'histoire après la bataille de Qadesh?"
  },
  {
    "correctAnswer": "Les Hyksos",
    "id": 117297734131731840,
    "options": [
      "Les Nubiens",
      "Les Hyksos",
      "Les Libyens",
      "Les Hébreux"
    ],
    "question": "Quel peuple asiatique a envahi et régné sur une partie de l'Égypte pendant la Deuxième Période intermédiaire, introduisant notamment le chariot?"
  },
  {
    "correctAnswer": "Les tablettes cunéiformes",
    "id": 118308844241731840,
    "options": [
      "Les hiéroglyphes",
      "Les rouleaux de papyrus",
      "Les tablettes cunéiformes",
      "Les manuscrits enluminés"
    ],
    "question": "Quel était le principal support d'écriture utilisé par les Sumériens pour enregistrer des transactions, des lois et des récits?"
  },
  {
    "correctAnswer": "La ville d'Uruk",
    "id": 119319844251731840,
    "options": [
      "La ville de Mohenjo-Daro",
      "La ville de Memphis",
      "La ville d'Uruk",
      "La ville de Teotihuacan"
    ],
    "question": "Quelle ancienne cité mésopotamienne est souvent considérée comme l'une des plus anciennes villes du monde, célèbre pour ses murs massifs et sa ziggourat?"
  },
  {
    "correctAnswer": "Le calendrier maya",
    "id": 120330844261731840,
    "options": [
      "Le calendrier julien",
      "Le calendrier lunaire chinois",
      "Le calendrier égyptien",
      "Le calendrier maya"
    ],
    "question": "Quel calendrier antique est connu pour sa précision astronomique et a été au cœur de nombreuses spéculations concernant la fin du monde en 2012?"
  },
  {
    "correctAnswer": "La vallée de l'Indus",
    "id": 121341844271731840,
    "options": [
      "La vallée du Nil",
      "La vallée de l'Euphrate",
      "La vallée du Yangtsé",
      "La vallée de l'Indus"
    ],
    "question": "Dans quelle région géographique se trouvent les ruines des anciennes cités de Harappa et Mohenjo-Daro, centres d'une civilisation antique florissante?"
  },
  {
    "correctAnswer": "Les druides",
    "id": 122352844281731840,
    "options": [
      "Les vestales",
      "Les magi",
      "Les druides",
      "Les shamans"
    ],
    "question": "Quels prêtres et savants celtiques étaient responsables de la transmission orale de la connaissance, notamment dans les domaines de la philosophie, de l'astronomie et de la théologie?"
  },
  {
    "correctAnswer": "Le lapis-lazuli",
    "id": 123363844291731840,
    "options": [
      "Le jade",
      "L'obsidienne",
      "Le lapis-lazuli",
      "L'ambre"
    ],
    "question": "Quelle pierre semi-précieuse, d'un bleu profond et souvent utilisée dans l'art sumérien, était importée de régions éloignées comme l'actuel Afghanistan?"
  },
  {
    "correctAnswer": "Le culte d'Amon-Rê",
    "id": 124374844301731840,
    "options": [
      "Le culte d'Osiris",
      "Le culte d'Amon-Rê",
      "Le culte d'Aten",
      "Le culte de Ptah"
    ],
    "question": "Quel culte religieux, centré autour du dieu du soleil, est devenu prédominant à Thèbes et a été intégré à la royauté égyptienne?"
  },
  {
    "correctAnswer": "La poterie linéaire",
    "id": 125385844311731840,
    "options": [
      "La poterie campaniforme",
      "La poterie cordée",
      "La poterie linéaire",
      "La poterie à motifs géométriques"
    ],
    "question": "Quel style de poterie est associé aux premières communautés agricoles de l'Europe néolithique, caractérisé par des motifs incisés?"
  },
  {
    "correctAnswer": "Les fresques de Théra",
    "id": 126396844321731840,
    "options": [
      "Les fresques de Knossos",
      "Les fresques de Théra",
      "Les fresques d'Akrotiri",
      "Les fresques de Mycènes"
    ],
    "question": "Quelles œuvres d'art minoen, découvertes sur l'île de Santorin, dépeignent des scènes de la vie quotidienne, des animaux et des rituels?"
  },
  {
    "correctAnswer": "Les pétroglyphes",
    "id": 127407844331731840,
    "options": [
      "Les hiéroglyphes",
      "Les idéogrammes",
      "Les pétroglyphes",
      "Les glyphes"
    ],
    "question": "Comment appelle-t-on les gravures ou dessins créés par l'enlèvement de la surface d'une roche, souvent réalisés par des cultures préhistoriques?"
  },
  {
    "correctAnswer": "Le cercle d'Avebury",
    "id": 128418954441731840,
    "options": [
      "Le cercle de Stonehenge",
      "Le cercle de Brodgar",
      "Le cercle de Callanish",
      "Le cercle d'Avebury"
    ],
    "question": "Quel monument mégalithique en Angleterre est le plus grand cercle de pierres préhistorique d'Europe?"
  },
  {
    "correctAnswer": "Le royaume de Kush",
    "id": 129429954451731840,
    "options": [
      "Le royaume d'Aksoum",
      "Le royaume de Pount",
      "Le royaume de Kush",
      "Le royaume de Meroe"
    ],
    "question": "Quel ancien royaume africain, centré autour de Napata et plus tard Meroe, était à la fois un allié et un rival de l'Égypte ancienne?"
  },
  {
    "correctAnswer": "Les Olmèques",
    "id": 130440954461731840,
    "options": [
      "Les Mayas",
      "Les Aztèques",
      "Les Incas",
      "Les Olmèques"
    ],
    "question": "Quelle est la plus ancienne civilisation majeure reconnue en Mesoamérique, célèbre pour ses imposantes têtes de pierre?"
  },
  {
    "correctAnswer": "Les Scythes",
    "id": 131451954471731840,
    "options": [
      "Les Parthes",
      "Les Huns",
      "Les Sarmates",
      "Les Scythes"
    ],
    "question": "Quel peuple nomade, qui vivait dans les steppes de l'Eurasie, est connu pour sa maîtrise de l'archerie à cheval?"
  },
  {
    "correctAnswer": "Les dolmens",
    "id": 132462954481731840,
    "options": [
      "Les menhirs",
      "Les cromlechs",
      "Les dolmens",
      "Les tumulus"
    ],
    "question": "Quels monuments mégalithiques préhistoriques sont caractérisés par une ou plusieurs grosses pierres plates soutenues par des pierres verticales?"
  },
  {
    "correctAnswer": "Le Code de Manu",
    "id": 133473954491731840,
    "options": [
      "Le Rigveda",
      "Le Code d'Hammurabi",
      "Le Code de Manu",
      "Les Lois de Solon"
    ],
    "question": "Quel ancien texte législatif hindou fournit des directives détaillées sur la conduite sociale et morale?"
  },
  {
    "correctAnswer": "Les Cyclades",
    "id": 134484954501731860,
    "options": [
      "Les Doriens",
      "Les Mycéniens",
      "Les Cyclades",
      "Les Minoens"
    ],
    "question": "Quelle culture préhistorique de la mer Égée est célèbre pour ses idoles de marbre, souvent représentant des figures féminines?"
  },
  {
    "correctAnswer": "L'oracle de Delphes",
    "id": 135495954511731860,
    "options": [
      "L'oracle d'Ammon",
      "L'oracle de Dodone",
      "L'oracle d'Éphèse",
      "L'oracle de Delphes"
    ],
    "question": "Quel sanctuaire religieux grec était dédié au dieu Apollon et était célèbre pour ses prophéties?"
  },
  {
    "correctAnswer": "Les Perséides",
    "id": 136506954521731860,
    "options": [
      "Les Séleucides",
      "Les Antigonides",
      "Les Ptolémées",
      "Les Perséides"
    ],
    "question": "Quelle dynastie a régné sur le royaume antique de Macédoine après l'assassinat d'Alexandre le Grand?"
  },
  {
    "correctAnswer": "Le taureau",
    "id": 137517954531731860,
    "options": [
      "Le faucon",
      "Le lion",
      "Le taureau",
      "Le serpent"
    ],
    "question": "Dans la religion mésopotamienne, quel animal était souvent associé au dieu de l'orage Adad et représentait la force et la fertilité?"
  },
  {
    "correctAnswer": "Vasco de Gama",
    "id": 138528064641731860,
    "options": [
      "Christophe Colomb",
      "Ferdinand Magellan",
      "Jacques Cartier",
      "Vasco de Gama"
    ],
    "question": "Quel explorateur a été le premier à naviguer directement de l'Europe à l'Inde en contournant le Cap de Bonne-Espérance en 1498?"
  },
  {
    "correctAnswer": "Charlemagne",
    "id": 139539064651731860,
    "options": [
      "Louis le Pieux",
      "Charles Martel",
      "Henri Ier",
      "Charlemagne"
    ],
    "question": "Quel roi des Francs a été couronné empereur du Saint-Empire romain germanique en l'an 800?"
  },
  {
    "correctAnswer": "La guillotine",
    "id": 140550064661731860,
    "options": [
      "La potence",
      "Le garrot",
      "La guillotine",
      "La chaise électrique"
    ],
    "question": "Quel instrument de mise à mort est devenu le symbole de la Terreur pendant la Révolution française?"
  },
  {
    "correctAnswer": "Le traité de Tordesillas",
    "id": 141561064671731860,
    "options": [
      "Le traité de Verdun",
      "Le traité de Westphalie",
      "Le traité de Tordesillas",
      "Le traité d'Utrecht"
    ],
    "question": "Quel accord, signé en 1494, a divisé le Nouveau Monde entre l'Espagne et le Portugal?"
  },
  {
    "correctAnswer": "Les Khmers",
    "id": 142572064681731860,
    "options": [
      "Les Mongols",
      "Les Maures",
      "Les Khmers",
      "Les Hittites"
    ],
    "question": "Quel peuple est responsable de la construction du temple d'Angkor Vat au Cambodge au 12ème siècle?"
  },
  {
    "correctAnswer": "L'Impressionnisme",
    "id": 143583064691731860,
    "options": [
      "Le Romantisme",
      "Le Cubisme",
      "Le Baroque",
      "L'Impressionnisme"
    ],
    "question": "Quel mouvement artistique, ayant émergé à la fin du 19ème siècle, est associé à des artistes comme Claude Monet et Pierre-Auguste Renoir?"
  },
  {
    "correctAnswer": "L'Édit de Milan",
    "id": 144594064701731870,
    "options": [
      "L'Édit de Nantes",
      "L'Édit de Worms",
      "L'Édit de Thessalonique",
      "L'Édit de Milan"
    ],
    "question": "Quel décret, proclamé par l'empereur romain Constantin en 313, a accordé la liberté de culte aux chrétiens?"
  },
  {
    "correctAnswer": "La guerre de Cent Ans",
    "id": 145605064711731870,
    "options": [
      "La guerre de Sept Ans",
      "La guerre de Trente Ans",
      "La guerre des Roses",
      "La guerre de Cent Ans"
    ],
    "question": "Quel conflit prolongé s'est déroulé entre l'Angleterre et la France, débutant en 1337 et se terminant en 1453?"
  },
  {
    "correctAnswer": "La Bataille de Waterloo",
    "id": 146616064721731870,
    "options": [
      "La Bataille de Trafalgar",
      "La Bataille d'Austerlitz",
      "La Bataille de Jena",
      "La Bataille de Waterloo"
    ],
    "question": "Lors de quelle bataille Napoléon Bonaparte a-t-il été définitivement défait en 1815?"
  },
  {
    "correctAnswer": "La Renaissance",
    "id": 147627064731731870,
    "options": [
      "L'Âge des Lumières",
      "Le Moyen Âge",
      "La Renaissance",
      "L'Antiquité classique"
    ],
    "question": "Quelle période historique, débutant au 14ème siècle en Italie, est connue pour son renouveau des arts, de la science et de la littérature, s'inspirant de l'Antiquité?"
  },
  {
    "correctAnswer": "Les Bogomiles",
    "id": 148638174841731870,
    "options": [
      "Les Cathares",
      "Les Hussites",
      "Les Albigenses",
      "Les Bogomiles"
    ],
    "question": "Quel mouvement religieux médiéval, originaire des Balkans, prônait un dualisme chrétien et a influencé d'autres hérésies en Europe?"
  },
  {
    "correctAnswer": "La Route de l'ambre",
    "id": 149649174851731870,
    "options": [
      "La Route de l'encens",
      "La Route de la soie",
      "La Route de l'or",
      "La Route de l'ambre"
    ],
    "question": "Quelle ancienne route commerciale reliait la mer du Nord à la mer Méditerranée, principalement utilisée pour le transport de l'ambre?"
  },
  {
    "correctAnswer": "Les Taïnos",
    "id": 150660174861731870,
    "options": [
      "Les Aztèques",
      "Les Incas",
      "Les Mayas",
      "Les Taïnos"
    ],
    "question": "Quel peuple indigène habitait principalement les Antilles lors de l'arrivée de Christophe Colomb en 1492?"
  },
  {
    "correctAnswer": "Le Consulat",
    "id": 151671174871731870,
    "options": [
      "La Commune",
      "Le Directoire",
      "Le Consulat",
      "L'Empire"
    ],
    "question": "Quelle phase de la Révolution française a suivi le Directoire et précédé l'établissement de l'Empire napoléonien?"
  },
  {
    "correctAnswer": "La Bataille de Carrhes",
    "id": 152682174881731870,
    "options": [
      "La Bataille de Pharsale",
      "La Bataille d'Actium",
      "La Bataille de Carrhes",
      "La Bataille de Zama"
    ],
    "question": "Lors de quelle bataille en 53 av. J.-C. une armée romaine dirigée par Crassus a-t-elle subi une défaite majeure face aux Parthes?"
  },
  {
    "correctAnswer": "La Confédération Iroquoise",
    "id": 153693174891731870,
    "options": [
      "La Confédération Sioux",
      "La Confédération Algonquienne",
      "La Confédération Apache",
      "La Confédération Iroquoise"
    ],
    "question": "Quelle alliance de tribus amérindiennes, souvent appelée les « Cinq Nations », a joué un rôle influent dans les relations coloniales en Amérique du Nord?"
  },
  {
    "correctAnswer": "Le Mandén Kurufaba",
    "id": 154704174901731870,
    "options": [
      "Le Royaume de Kongo",
      "L'Empire du Mali",
      "Le Royaume d'Aksoum",
      "Le Mandén Kurufaba"
    ],
    "question": "Sous quel autre nom est plus communément connu l'Empire du Mali, établi par Sundjata Keïta au 13ème siècle?"
  },
  {
    "correctAnswer": "Les Janissaires",
    "id": 155715174911731870,
    "options": [
      "Les Mamelouks",
      "Les Ghazis",
      "Les Samouraïs",
      "Les Janissaires"
    ],
    "question": "Quelle élite militaire, formée principalement de chrétiens convertis à l'islam, a servi comme infanterie d'élite dans l'Empire ottoman?"
  },
  {
    "correctAnswer": "La dynastie Sui",
    "id": 156726174921731870,
    "options": [
      "La dynastie Han",
      "La dynastie Tang",
      "La dynastie Yuan",
      "La dynastie Sui"
    ],
    "question": "Quelle courte mais influente dynastie chinoise (581-618 ap. J.-C.) a précédé la période florissante de la dynastie Tang?"
  },
  {
    "correctAnswer": "Les Hussites",
    "id": 157737174931731870,
    "options": [
      "Les Lollards",
      "Les Albigeois",
      "Les Valdois",
      "Les Hussites"
    ],
    "question": "Quel mouvement religieux, centré autour des enseignements de Jan Hus, a défié l'autorité de l'Église catholique dans le royaume de Bohême au 15ème siècle?"
  },
  {
    "correctAnswer": "La Bataille de Lépante",
    "id": 158748285041731870,
    "options": [
      "La Bataille de Trafalgar",
      "La Bataille de Lépante",
      "La Bataille de Salamine",
      "La Bataille d'Actium"
    ],
    "question": "Quelle bataille navale de 1571 a vu une coalition chrétienne menée par la Sainte Ligue défaire la flotte ottomane, marquant un tournant dans la lutte pour la Méditerranée?"
  },
  {
    "correctAnswer": "Le Groupe de Bloomsbury",
    "id": 159759285051731870,
    "options": [
      "Les Préraphaélites",
      "Les Dadaïstes",
      "Les Fauvistes",
      "Le Groupe de Bloomsbury"
    ],
    "question": "Quel cercle littéraire et artistique du début du 20ème siècle, basé à Londres, comprenait des membres tels que Virginia Woolf et E.M. Forster?"
  },
  {
    "correctAnswer": "Les Illyriens",
    "id": 160770285061731870,
    "options": [
      "Les Thraces",
      "Les Daces",
      "Les Illyriens",
      "Les Scythes"
    ],
    "question": "Quel groupe de tribus anciennes habitait principalement la région des Balkans occidentaux, correspondant en grande partie à l'actuelle Albanie, Croatie et Bosnie?"
  },
  {
    "correctAnswer": "La guerre de l'Opium",
    "id": 161781285071731870,
    "options": [
      "La guerre du Sel",
      "La guerre des Boers",
      "La guerre de l'Opium",
      "La guerre du Péloponnèse"
    ],
    "question": "Quel conflit militaire entre la Chine Qing et le Royaume-Uni au 19ème siècle était en grande partie centré sur les désaccords commerciaux et la question du commerce de l'opium?"
  },
  {
    "correctAnswer": "Les Gracques",
    "id": 162792285081731870,
    "options": [
      "Les Scipions",
      "Les Jules",
      "Les Gracques",
      "Les Antonins"
    ],
    "question": "Quels frères, réformateurs de la République romaine, ont cherché à redistribuer les terres pour aider les pauvres, mais ont tous deux été assassinés en raison de leurs efforts?"
  },
  {
    "correctAnswer": "L'École de Francfort",
    "id": 163803285091731870,
    "options": [
      "L'École de Vienne",
      "L'École de Paris",
      "L'École de Prague",
      "L'École de Francfort"
    ],
    "question": "Quel groupe de penseurs sociaux et philosophes, comprenant des figures telles que Theodor Adorno et Max Horkheimer, est associé à la théorie critique et à l'analyse de la culture de masse?"
  },
  {
    "correctAnswer": "Les Mississipiens",
    "id": 164814285101731870,
    "options": [
      "Les Hopis",
      "Les Mississipiens",
      "Les Anasazis",
      "Les Iroquois"
    ],
    "question": "Quelle culture précolombienne d'Amérique du Nord est connue pour avoir construit des monticules impressionnants, dont le plus célèbre est le monticule de Cahokia?"
  },
  {
    "correctAnswer": "Le khâgne",
    "id": 165825285111731870,
    "options": [
      "Le trivium",
      "Le quadrivium",
      "Le septenium",
      "Le khâgne"
    ],
    "question": "Quel terme est utilisé en France pour désigner la deuxième année de classes préparatoires littéraires, axée sur la préparation aux concours des Écoles normales supérieures?"
  },
  {
    "correctAnswer": "La Société des Nations",
    "id": 166836285121731870,
    "options": [
      "La Ligue Hanseatique",
      "La Société des Nations",
      "L'Organisation des États américains",
      "Le Commonwealth"
    ],
    "question": "Quelle organisation internationale, fondée après la Première Guerre mondiale avec pour but de prévenir les conflits futurs, est considérée comme un précurseur de l'Organisation des Nations Unies?"
  },
  {
    "correctAnswer": "Les Philistins",
    "id": 167847285131731870,
    "options": [
      "Les Cananéens",
      "Les Hittites",
      "Les Philistins",
      "Les Amorrites"
    ],
    "question": "Quel peuple de l'Antiquité, souvent en conflit avec les Israélites selon la Bible, a vécu dans les cités-États de la côte est de la Méditerranée, notamment Gaza et Ashdod?"
  }
]